\chapter{Introducere}

Privind comunicarea ca o nevoie de bază ne ajută sa vedem mai clar de ce procesarea limbajului natural este un element esențial in drumul nostru spre cunoaștere. Datorită actualului progres in acest domeniu ne putem bucura de ușurința cu care informațiile circulă între noi, făcând realizabil acest avânt tehnologic de care nu bucurăm cu toții.

\section{Motivația}

Luând contact tot mai des cu mediul de cercetare, încerc să observ modul în care această comunitate reușește să aducă contribuții în societate. Un lucru care m-a făcut sa prețuiesc fiecare efort, este acela că în general o descoperire se bazează pe cercetări anterioare și ca orice gând exprimat în scopul de a descoperi, poate fi valoros și dus mai departe spre cunoaștere.

Dorința de a crea cu scopul de face viața oamenilor mai ușoară este imboldul intrinsec ce ghidează acțiunile mele, așadar evaluând cunoștințele mele, am decis sa îmi aduc contribuția într-un domeniu atât de important în drumul nostru spre o viziune clara.

\section{Descrierea problemei}

Lucrarea își propune descoperirea unui model îndeajuns de puternic încât să înțeleagă limbajul natural exprimat în contextul unui domeniu. Și punerea în aplicare a unui administrator de dialog, suficient de simplu dar care să ducă la bun sfărșit sarcinile dorite spre a fi executate de care agentul virtual rezultat.

În viziunea mea, această chestiune este mai degrabă ca o nevoie decăt o problemă. O nevoie ce survine în urma stilului nostru de viață dinamic și învelit în straturi de informație.

Cum limbajul natural este cel mai la îndemâna instrument de comunicare, consider ca prin intermediul său vom putea satisface nevoia unei interfețe capabile să ușureze interacțiunea dintre noi și tehnologie.

\subsection{Privire de ansamblu}

Avem nevoie de un modul de NLU și un modul de DM pentru a pune bazele unui sistem de dialog

\section{Rezumatul capitolelor}

\begin{itemize}
	\item 
	Capitolul întâi vorbește in principal despre modul în care această lucrare își propune să rezolve nevoia de interacțiune cu tehnologia, dar și despre un capitol istoric privit prin ochii unei motivații îndraznețe.
	\item
	Atunci cand se rostește "progres" am în minte o  spirală a cunoștiintelor care se bazează unele pe altele. Precum această imagine implementarea acestei tehnologi de dialog impune un anumit progres precedent, așa că în capitolul doi vor fi prezentate aceste instrumente care fac posibilă aceasta tehnologie.
	\item
	In capitolul al treilea vor fi explicate modelele matematice care stau în spatele modelelor decizionale.
	\item
	In partea a patra se prezintă modulul de înțelegerea limbajului natural
	\item
	Al cincelea capitol descrie modulul care ține contextul unei conversații.
	\item
	Iar in partea de final concluziile referitoare la studiul elaborat in această teză.
\end{itemize}

